\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sverb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.9}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref} 
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{Blue}{HTML}{5D8AA8}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}

\newcommand{\RomanNumeralCaps}[1]
{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
	language=Go,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

%titlefromat определяет стиль заголовка элемента внутри {}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter.\textcolor{gray75}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}
\geometry{pdftex, left = 2cm, right = 2cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm}
\linespread{1.5}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\includepdf[pages=-]{title.pdf}
\end{titlepage}


\tableofcontents
\setcounter{page}{2}

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\qquad Цель данной работы - изучить муравьиный алгоритм для решения задачи коммивояжера, а также приобретение навыка реализации, параметризации метода на примере задачи коммивояжера методом муравбиного алгоритма

В рамках выполнения данной лабораторной работы необходимо решить следующие задачи:   
\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
	\item решить задачу коммивояжера для n-числа городов с помощью муравьиного алгоритма;
	\item организовать алгоритм полного перебора и провести сравнительный анализ муравьиного алгоритма и алгоритма полного перебора;
	\item провести замеры скорости работы алгоритма при разных коэффицентах и количестве поколений.
\end{itemize}

\chapter{Аналитическая часть}
\qquad В данном разделе рассматривается теоретическая часть алгоритма полного перебора, муравьиного алгоритма, а также приводится описание оригинального муравьиного алгоритма и несколько способов его улучшения. А также описана задача коммивояжера.

\section{Задача коммивояжера}

Задача коммивояжера формулируется как задача поиска минимального по стоимости замкнутого маршрута по всем вершинам без повторений
на полном взвешенном графе с n вершинами. Вершины графа являются
городами, которые должен посетить коммивояжер, а веса ребер отражают
расстояния или стоимости проезда \cite{link1}.

\section{Общее описание алгоритмов}
\subsection{Муравьиный алгоритм}
\qquad Муравьиный алгоритм - один из эффективных полиномиальных алгоритмов для нахождения приближенных решений задачи коммивояжера, а также решения аналогичных задач поиска маршрутов в графах. Суть подхода заключается в анализе и использовании модели поведения муравьев, ищущих пути от колонии к источнику питания, и представляет собой мета-эвристическую оптимизацию.
\qquad Муравьиный алгоритмы представляют собой вероятностную сугубо жадную эвристику, где вероятности устанавливаются исходя из информации о качестве решения, полученной их предыдущих решений. Они могут использоваться как для статических, так и для динамических комбинаторных оптмимизационных задач. Сходимости гарантирована(то есть в любом случае мы получим оптимальное решение), однако скорость сходимости неизвестна \cite{link2}.

\subsection{Алгоритм полного перебора}
\qquad Алгоритм полного перебора для решения задачи коммивояжера предполагает рассмотрение всех возможных путей в графе и выбор наименьшего из них.

Такой подход гарантирует точное решение задачи, однако такой перебор предполагает рассмотрение $n!$ вариантов, поэтому уже при небольшом числе городов решение за приемлемое время невозможно.


\section{Муравьиный алгоритм и его улучшения}

\subsection{Идея}
\qquad Идея муравьиного алгоритма - моделирование поведения муравьев, связанного с их способностью быстро находить кратчайший путь. При своем движении муравей метит путь феромоном, и эта информация используется другими муравьями для выбора пути. Это элементарное правило поведения и определяет способность муравьев находить новый путь, если старый оказывается недоступным.
\qquad Очевидная положительная обратная связь приведет к тому, что кратчайший путь станет единственным маршрутом движения большинства муравьев. Моделирование испарения феромона - отрицательной обратной связи - гарантирует нам, что найденное локально оптимальное решение не будет единственным - муравьи будут искать и другие пути. Если мы моделируем процесс такого поведения на некотором графе, ребра которого представляют собой возможные пути перемещения муравьев, в течение определенного времени, то наиболее обогащенный феромоном путь по ребрам этого графа и будет являться решением задачи, полученным с помощью муравьиного алгоритма.

\subsection{Принцип работы}
\qquad Каждый муравей определяет для себя маршрут, который необходимо пройти на основе феромона, который он ощущает, во время прохождения, каждый муравей оставляет феромон на своем пути, чтобы остальные муравьи могли по нему ориентироваться. В результате при прохождении каждым муравьем различного маршрута наибольшее число феромона остается на оптимальном пути. 

Самоорганизация колонии является результатом взаимодействия следующих компонентов:
\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
	\item случайность — муравьи имеют случайную природу движения;
	\item многократность — колония допускает число муравьев, достигающее от нескольких десятков до миллионов особей;
	\item положительная обратная связь — во время движения муравей откладывает феромон, позволяющий другим особям определить для себя оптимальный маршрут;
	\item отрицательная обратная связь — по истечении определенного времени феромон испаряется;
	\item целевая функция.
\end{itemize}

Пусть муравей обладает следующими характеристиками:
\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
	\item зрение — определяет длину ребра;
	\item обоняние — чувствует феромон;
	\item память — запоминает маршрут, который прошел.
\end{itemize}

Введем целевую функцию $\eta_{ij} = 1 / D_{ij}$, где $D_{ij}$ — расстояние из текущего пункта $i$ до заданного пункта $j$.

Посчитаем вероятности перехода в заданную точку по формуле \eqref{possibility}:
\begin{equation}
\label{possibility}
P_{kij} = \begin{cases}
\frac{t_{ij}^a\eta_{ij}^b}{\sum_{q=1}^m t^a_{iq}\eta^b_{iq}}, \textrm{вершина не была посещена ранее муравьем k,} \\
0, \textrm{иначе}
\end{cases}
\end{equation}
где $a, b$ -- настраиваемые параметры, $t$ - концентрация феромона, причем $a + b = const$, а при $a = 0$ алгоритм вырождается в жадный \cite{Levitin}.

Когда все муравьи завершили движение происходит обновление феромона по формуле \eqref{pheromone1}:
\begin{equation}
\label{pheromone1}
t_{ij}(t+1) = (1-p)t_{ij}(t) + \Delta t_{ij}, \Delta t_{ij} = \sum_{k=1}^N t^k_{ij}
\end{equation}
где
\begin{equation}
\label{pheromone2}
\Delta t^k_{ij} = \begin{cases}
Q/L_{k}, \textrm{ребро посещено k-ым муравьем,} \\
0, \textrm{иначе}
\end{cases}
\end{equation}
$L_{k}$ — длина пути k-ого муравья, $Q$ — настраивает концентрацию нанесения/испарения феромона, $N$ — количество муравьев.

\subsection{Улучшения муравьиного алгоритма}
\qquad Ниже приведены вариации муравьиного алгоритма.
\begin{enumerate}[leftmargin=2cm]
	
	\item \textbf{Элитарная муравьиная система}.
	Из общего числа муравьёв выделяются так называемые «элитные муравьи». По результатам каждой итерации алгоритма производится усиление лучших маршрутов путём прохода по данным маршрутам элитных муравьёв и, таким образом, увеличение количества феромона на данных маршрутах. В такой системе количество элитных муравьёв является дополнительным параметром, требующим определения. Так, для слишком большого числа элитных муравьёв алгоритм может «застрять» на локальных экстремумах.
	
	\item \textbf{Max-Min муравьиная система}.
	Добавляются граничные условия на количество феромонов ($\tau max$,$\tau min$). Феромоны откладываются только на глобально лучших или лучших в итерации путях. Все рёбра инициализируются значением $\tau max$.
	
	\item \textbf{Ранговая муравьиная система(ASrank)}.
	Все решения ранжируются по степени их пригодности. Количество откладываемых феромонов для каждого решения взвешено так, что более подходящие решения получают больше феромонов, чем менее подходящие.
	
	\item \textbf{Длительная ортогональная колония муравьёв (COAC)}.
	Механизм отложения феромонов COAC позволяет муравьям искать решения совместно и эффективно. Используя ортогональный метод, муравьи в выполнимой области могут исследовать их выбранные области быстро и эффективно, с расширенной способностью глобального поиска и точностью.
\end{enumerate}

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были рассмотрены теоретическая часть алгоритма полного перебора, муравьиного алгоритма, а также было приведено описание оригинального муравьиного алгоритма и несколько способов его улучшения. А также описана задача коммивояжера.

\chapter{Конструкторская часть}
\qquad  В данном разделе будут представлены схемы алгоритмов полного перебора и муравьиного.

\section{Схемы алгоритмов}

\qquad Ниже, на рисунке 2.1, представлена схема работы алгоритма полного перебора.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{brute}
	\captionof{figure}{Итерационный алгоритм }\label{fig:mypic}
\end{figure}

\qquad Ниже, на рисунке 2.2, представлена схема работы муравьиного алгоритма.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{ant}
	\captionof{figure}{Муравьиный алгоритм}\label{fig:mypic}
\end{figure}
\newpage

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были представлены схемы алгоритмов, а также описаны особенности конкретной реализации.

\chapter{Технологическая часть}
\qquad В данном разделе описываются средства реализации, приводится реализация алгоритмов на языке Golang.

\section{Средства реализации} 
\qquad Для выполнения лабораторной работы использовался ноутбук с процессором Intel(R) Core(TM) i5-7200U, 2 ядра, 4 логических процессора. Был выбран язык Golang, так как данный язык программирования является компилируемым, что повышает скорость его выполнения, а также позволяет написать код в кратчайшее время, засчет отсутствия необходимости следить за памятью благодаря сборщику мусора в runtime \cite{about}.
Среда разработки - Goland.

Для замера времени использовался встроенный пакет time \cite{time}.

\section{Листинг кода}
\qquad Ниже, на листинге 3.1,  представлена реализация алгоритма полного перебора.

\lstinputlisting[language=Go, caption = Алгоритм полного перебора]{code/brute.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.2,  представлена реализация муравьиного алгоритма.

\lstinputlisting[language=Go, caption = Муравьиный алгоритм]{code/ant.txt}

\section{Пример работы программы}

\qquad На рисунке 3.1 представлен результат работы программы для матрицы размерностью 10 на 10.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{ex}
	\caption{Работа алгоритмов на матрице 10 на 10}
\end{figure}

\qquad На рисунке 3.2 представлен результат работы программы для матрицы размерностью 11 на 11. Видно, что муравьиный алгоритм в данном случае не нашел истинный кратчайший маршрут, но выдал достаточно близкий к нему результат.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{ex_2}
	\caption{Работа алгоритмов на матрице 11 на 11}
\end{figure}

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были представлены листинги основных функций программы, написанных на языке Golang, и описаны средства реализации.

\chapter{Исследовательская часть}

\qquad В данном разделе будет проведена параметризация муравьиного алгоритма, а также будет произведен сравнительный анализ муравьиного алгоритма и полного перебора.

\section{Сравнительный анализ на основе замеров времени работы алгоритмов}
\qquad Был проведен сравнительный анализ реализаций муравьиного алгоритма и полного перебора. Замеры времени проводились для графов с количеством вершин от 2 до 11 с шагом 1. Время каждой итерации замерялось 20 раз, после чего искалось среднее значение. Значение коэффициентов для муравьиного алгоритма: $\alpha$ = 1, $\beta$ = 0.2, $\rho$ = 0.2, $q$ = 10, $t_{max}$ = 300, где $t_{max}$ - время жизни колонии.\\   
\qquad На рисунке 4.1 представлен график замеров.

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {Количество городов},
	ylabel = {Время (мс)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
	]
	\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {brute_m.txt}; 
	\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {ant_m.txt}; 
	
	\addlegendentry{Полный перебор}
	\addlegendentry{Муравьиный алгоритм}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\caption{Столбчатая диаграмма времени работы алгоритмов при разных случаях}
\end{figure}

\section{Сравнительный анализ на основе материалов экмперимента}
\qquad Для раличных значений параметров $\alpha, \beta, \rho, t_{max}$ для каждой из нескольких матриц с помощью муравьиного алгоритма и перебора была найдена некоторая длина маршрута. Далее выбраны наилучшие сочетания параметров муравьиного алгоритма на этих данных.\\
\null\qquad Параметр $\alpha$ менялся от 0.25 до 1, параметр $\rho$ от 0.2 до 1, параметр $t_{max}$ менялся от 50 до 300, параметр $\beta$ = 1.\\
\null\qquad Результатом проведения эксперимента (4 столбец) считалась разница между длиной маршрута, найденной алгоритмом полного перебора, и длиной маршрута, найденной муравьиным алгоритмом с конкретными параметрами.

\qquad В таблице 4.1 представлены результаты проведения эксперимента, описанного выше.

\begin{longtable}{c|c|c|c}%
	\caption{Результаты параметризации}
	\endfirsthead
	\endhead
	\hline
	\bfseries $\alpha$ & \bfseries $\rho$ & \bfseries Число поколений & \bfseries Разница, \%% specify table head
	\csvreader[head to column names]{file.csv}{}% use head of csv as column names
	{\\\hline\a & \p & \gen & \diff}% specify your coloumns here
\end{longtable}


\qquad Как видно из таблицы, наименьшая разница была достигнут при $\alpha$ = 0.5 и $\rho$ = 0.6 и равна 3\%. В общем случае разница меньше, когда параметр $\rho$ находится в диапазоне от 0.4 до 0.6.

\section*{Вывод}
\qquad Из графика видно, что муравьиный алгоритм начинает давать выигрыш, когда количество городов становится больше 8. Однако стоит учитывать, что результат, который дает муравьиный алгоритм является приблизительным, и тем он будет точнее, чем лучше будун выбраны его параметры, что наглядно показывает таблица параметризации.
\qquad Были проанализированы результаты эксперимента параметризации, и сделан вывод, что наиболее точное значение чаще всего получается, когда параметр $\rho$ находится в диапазоне от 0.4 до 0.6.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

\qquad Цель лабораторной работы достигнута.

\qquad В ходе выполнения данной лабораторной работы был изучен и реализован оригинальный муравьиный алгоритм, а также алгоритм полного перебора. Был проведен сравнительный анализ муравьиного алгоритма и полного перебора, а также получены наиболее оптимальные параметры путем замеров скоростей работы при разных коэффициентах и количестве поколений для быстрого и правильного решения задачи коммивояжера на матрице из десяти городов.

\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}
%\begin{center}      
\renewcommand{\bibname}{Список использованной литературы}
\begin{center}        
	\begin{thebibliography}{}
		\bibitem{link1}  Дж. Макконнелл Анализ алгоритмов. Активный обучающий подход. -- М.: Техносфера, 2009. -- 416 с.
		
		
		\bibitem{link2} Штовба С. Д. Муравьиные алгоритмы, Exponenta Pro. Математика в приложениях. -- М.:Техносфера, 2004. -- 116 с.
		
		
		\bibitem{about} About Go Language — An Overview URL:
		\url{https://blog.learngoprogramming.com/about-go-language-an-overview-f0bee143597c} (дата обращения: 08.12.2020)
		
		
		\bibitem{time} Официальный сайт Golang, документация пакета time URL: \url{https://golang.org/pkg/time/} (дата обращения: 06.12.2020)
	
	\end{thebibliography}
\end{center}
\end{document}